.. -*- coding: utf-8 -*-

.. _glosario:

========
Glosario
========

.. sidebar:: Sobre este artículo

    :Autor(es): Leonardo J. Caballero G.
    :Correo(s): leonardoc@plone.org
    :Compatible con: Plone 3, Plone 4
    :Fecha: 11 de Enero de 2021

A continuación una serie de términos usados en las tecnologías Python / Zope / Plone

.. glossary ::
    :sorted:
    
    buildout
        En la herramienta buildout, es un conjunto de partes que describe como ensamblar 
        una aplicación.
    
    bundle
        Ver :term:`Paquete bundle`.
    
    BlueBream
        
    Catalog
        Sinónimo en Ingles del termino :term:`Catálogo`.

    Catálogo
        Es un índice interno de los contenidos dentro de Plone para que se pueda buscar. 
        El objetivo del catálogo es que sea accesible a través de la `ZMI`_ 
        a través de la herramienta :ref:`portal_catalog <zmi_portal_catalog>`.

    Cheese shop
        Ver :term:`PyPI`.
    
    Collective
        Es un repositorio de código comunitario, para Productos Plone y productos
        de terceros, y es un sitio muy útil para buscar la ultima versión de código
        fuente del producto para cientos de productos de terceros a Plone. Los
        desarrolladores de nuevos productos de Plone son animados a compartir su
        código a través de Collective para que otros puedan encontrarlo, usarlo, y
        contribuir con correcciones / mejoras. 
        
        En la actualidad la comunidad ofrece dos repositorio Collective un basado 
        en **Git** y otro **Subversion**.
        
        Si usted quiere publicar un nuevo producto en el repositorio *Git de Collective* 
        de Plone necesita `obtener acceso de escritura`_ y `seguir las reglas en github/collective`_, 
        también puede consultarlo en la cuenta en `github.com`_.
        
        Si usted quiere publicar un nuevo producto en el repositorio *Subversion de 
        Collective* de Plone necesita `obtener acceso de escritura al repositorio`_ 
        y `crear su estructura básica de repositorio`_ para su producto, también 
        puede consultarlo vía Web consulte el siguiente `enlace`_.
    
    Egg
        Ver :term:`paquetes Egg`.

    filesystem
        Termino ingles File system, referido al sistema de archivo del sistema operativo.
    
    Instalación de Zope
        El software propio del servidor de aplicaciones.
    
    Instancia de Zope
        Un directorio específico que contiene una configuración completa del 
        servidor Zope.
    
    local command
        Una clase `Paste`_ la cual provee funcionalidad adicional a una estructura 
        de esqueleto de proyecto que ha sido generada.
    
    PYTHONPATH
        Una lista de nombre de directorios, que contiene librerías Python, con la misma 
        sintaxis como la declarativa ``PATH`` del shell del sistema operativo.
    
    Python Package Index
        Ver :term:`PyPI`.
    
    PyPI
        Siglas del termino en Ingles :term:`Python Package Index`, es el servidor central 
        de :term:`paquetes Egg` Python ubicado en la dirección https://pypi.org.
    
    part
        En la herramienta :term:`buildout`, es un conjunto opciones que le permite a usted 
        construir una pieza de la aplicación.
    
    recipe
        En la herramienta :term:`buildout`, es el software usado para crear partes de 
        una instalación basada en sus opciones. Mas información consulte el articulo 
        `Recipes Buildout`_.
    
    paquete
        Ver :term:`Paquete Python`.

    Paquete bundle
        Este paquete consististe en un archivo comprimido con todos los módulos que son 
        necesario compilar o instalar en el :term:`PYTHONPATH` de tu interprete ``Python``.
    
    Paquete Python
        Es un termino generalmente usando para describir un módulo Python. en el
        más básico nivel, un paquete es un directorio que contiene un archivo
        :file:`__init__.py` y algún código Python.

    Paquetes Python
        Plural del termino :term:`Paquete Python`.
    
    Producto Plone
        Es un tipo especial de paquete Zope usado para extender las funcionalidades
        de Plone. Se puede decir que son productos que su ámbito de uso es solo en el
        desde la interfaz gráfica de Plone.
    
    Producto Zope
        Es un tipo especial de paquete Python usado para extender Zope. En las
        antiguas versiones de Zope, todos los productos eran carpetas que se ubican
        dentro de una carpeta especial llamada ``Products`` de una instancia Zope;
        estos tendrían un nombre de módulo Python que empiezan por "**Products.**".
        Por ejemplo, el núcleo de Plone es un producto llamado ``CMFPlone``, conocido 
        en Python como `Products.CMFPlone`_.
        
        Este tipo de productos esta disponibles desde la `interfaz administrativa de Zope (ZMI)`_ 
        de `su instalación`_ donde deben acceder con las credenciales del usuario 
        Administrador de Zope. Muchas veces el producto simplemente no hay que 
        instalarlo por que se agregar automáticamente.
    
    Producto
        Es una terminología usada por la comunidad Zope / Plone asociada a
        cualquier implementación de módulos / complementos y agregados que amplíen la
        funcionalidad por defecto que ofrece Zope / Plone. También son conocidos como
        *"Productos de terceros"* del Ingles `Third-Party Products`_.

    Productos
        Plural del termino :term:`Producto`.

    Productos Plone
        Plural del termino :term:`Producto Plone`.

    Productos Zope
        Plural del termino :term:`Producto Zope`.
    
    paquete Egg
        Es una forma de empaquetar y distribuir paquetes Python. Cada Egg contiene
        un archivo :file:`setup.py` con metadata (como el nombre del autor y la correo
        electrónico y información sobre el licenciamiento), como las dependencias del
        paquete. 
        
        La herramienta del `setuptools`_, es la librería Python que permite
        usar el mecanismo de paquetes egg, esta es capaz de encontrar y descargar
        automáticamente las dependencias de los paquetes Egg que se instale. 

        Incluso es posible que dos paquetes Egg diferentes necesiten utilizar simultáneamente
        diferentes versiones de la misma dependencia. El formato de paquetes Eggs
        también soportan una función llamada ``entry points``, una especie de
        mecanismo genérico de plug-in. Mucha más detalle sobre este tema se encuentra
        disponible en el `sitio web de PEAK`_.

    paquetes Egg
        Plural del termino :term:`paquete Egg`.
    
    esqueleto
        Los archivos y carpetas recreados por un usuario el cual los genero ejecutando 
        alguna plantilla ``templer`` (``PasteScript``).
    
    estructura
        1) Una clase Python la cual controla la generación de un árbol de carpetas 
        que contiene archivos.
        
        2) Una unidad de carpetas y archivos proveídos por el sistema ``templer`` para ser 
        usado en una plantilla o plantillas. Las estructuras proporcionan recursos 
        estáticos compartidos, que pueden ser utilizados por cualquier paquete en 
        el sistema de ``templer``.
        
        Las estructuras diferencian de las plantillas en que no proporcionan las :term:`vars`.
    
    plantilla
        1) Una clase Python la cual controla la generación de un esqueleto. Las 
        plantillas contiene una lista de variables para obtener la respuesta de un 
        usuario. Las plantillas son ejecutadas con el comando ``templer`` suministrando 
        el nombre de la plantilla como un argumento ``templer basic_namespace my.package``.
        
        2) Los archivos y carpetas proveídas un paquete ``templer`` como contenido a ser 
        generado. Las respuestas proporcionadas por un usuario en respuesta a las variables 
        se utilizan para rellenar los marcadores de posición en este contenido.
    
    Temas / Apariencias
        Por lo general si un producto de Tema esta bien diseñado y implementado
        debe aplicarse de una ves al momento de instalarlo. En caso que no se aplique
        de una puede acceder a la sección `Configuración de Temas`_ y cambiar el
        **Tema predeterminado** por el de su gusto.
    
    Tipos de contenidos
        Los tipos de contenidos son productos que extienden la funcionalidad de
        **Agregar elemento** que permite agregar nuevos tipos de registros
        (Contenidos) a tu sitio. Esto quiere decir que si instala un tipo de
        contenido exitosamente debería poder acceder a usarlo desde el menú de
        **Agregar elemento** en el sitio Plone. Opcionalmente algunos productos
        instalan un panel de control del producto que puede acceder a este en la
        sección `Configuración de Productos Adicionales`_.
    
    var
        Diminutivo en singular del termino :term:`variable`.

    vars
        Diminutivo en plural del termino :term:`variable`.

    variable
        1) Una pregunta que debe ser respondida por el usuario cuando esta generando una 
        estructura de esqueleto de proyecto usando el sistema de plantilla ``templer``. En este 
        caso una variable (var) es una descripción de la información requerida, texto de 
        ayuda y reglas de validación para garantizar la entrada de usuario correcta.
             
        2) Una declarativa cuyo valor puede ser variable o constante dentro de un programa 
        Python o en el sistema operativo.

    variables
        Plural del termino :term:`variable`.

    Workflow
        Ver :term:`Flujo de trabajo`.

    Flujo de trabajo
        Es una forma muy poderosa de imitar los procesos de negocio de su organización, es también 
        la forma en se manejan la configuración de seguridad de Plone.

    Flujo de trabajos
        Plural del termino :term:`Flujo de trabajo`.

    ZCatalog
        Ver :term:`Catalog`.

    ZCML
        Siglas del termino en Ingles :term:`Zope Configuration Mark-up Language`.

    ZCML-slug
        Los así llamados "ZCML-slugs", era configuraciones que estaban destinados 
        a enlazar dentro de un directorio una configuración especial en una 
        instalación de Zope, por lo general se ven como ``collective.foo-configure.zcml``. 
        Estas configuraciones ya no están más en uso, pueden ser eliminados agregando 
        las configuraciones del paquete `z3c.autoinclude`_.

    Zope Configuration Mark-up Language
        Es un lenguaje basado en XML que se utiliza para extender y conectar a los sistemas basados 
        en la `arquitectura de componentes de Zope (ZCA)`_.
         
.. _Third-Party Products: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/instalacion/productos/index.html
.. _Products.CMFPlone: https://pypi.org/project/Products.CMFPlone
.. _sitio web de PEAK: http://peak.telecommunity.com/DevCenter/setuptools
.. _obtener acceso de escritura al repositorio: http://plone.org/countries/conosur/documentacion/obtener-acceso-de-escritura-al-repositorio-svn-de-plone
.. _crear su estructura básica de repositorio: http://plone.org/countries/conosur/documentacion/crear-un-nuevo-proyecto-en-el-repositorio-collective-de-plone
.. _enlace: https://archive.plone.org/old-svn/
.. _obtener acceso de escritura: https://collective.github.io/#how-to-get-access
.. _seguir las reglas en github/collective: https://collective.github.io/#rules-on-github-collective
.. _github.com: https://github.com/collective
.. _Configuración de Temas: http://localhost:8080/Plone/@@skins-controlpanel
.. _Configuración de Productos Adicionales: http://localhost:8080/Plone/prefs_install_products_form
.. _su instalación: http://localhost:8080/manage
.. _z3c.autoinclude: https://pypi.org/project/z3c.autoinclude
.. _Paste: https://paste.readthedocs.io/en/latest/
.. _setuptools: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/python/setuptools.html#que-es-setuptools
.. _Recipes Buildout: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/buildout/recipes.html#recipe-buildout
.. _arquitectura de componentes de Zope (ZCA): https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/programacion/zca/zca-es.html#zca-es
.. _ZMI: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/zope/zmi/index.html
.. _interfaz administrativa de Zope (ZMI): https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/zope/zmi/index.html
